{
  "_doc": "Curation manuelle des entités. Une entité absente de ce fichier est gérée en mode auto. Le pipeline applique : (1) blacklist par défaut + 'keep:false' ici, (2) merge des 'aliases' sous une clé canonique, (3) force du 'type' et 'canonical_name' si présents, (4) injection des 'notes' dans la fiche.",
  "wagner group": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Wagner Group",
    "aliases": [
      "Wagner",
      "#Wagner",
      "The Wagner Group",
      "WAGNER GROUP",
      "the Wagner Group's",
      "the Wagner Group's",
      "the Wagner Group",
      "Groupe Wagner",
      "leGroupeWagner",
      "Wagner-Söldner",
      "the 'Wagner Group'",
      "#Wagner Group's",
      "the 'Wagner Group'",
      "Wagner/Prigozhin"
    ],
    "notes": "Groupe paramilitaire russe fondé par Yevgeny Prigozhin, actif en Syrie, Libye, Mali, Centrafrique, Soudan, Ukraine. Officiellement dissous après la mort de Prigozhin en 2023, ses éléments ont été réorganisés sous l'Africa Corps."
  },
  "evgeny prigozhin": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Yevgeny Prigozhin",
    "aliases": [
      "Prigozhin",
      "Evgeny Prigozhin",
      "Evgeny Prigojine",
      "Yevgeny Prigozhin",
      "Prigojine",
      "Evgeny Prigozhin's",
      "Evgeni Prigozhin",
      "Evgeni Prigojine",
      "Yevgeny Prigozhin's",
      "Prigojine -",
      "Prigozhine",
      "Evgueni Prigojine"
    ],
    "notes": "Fondateur de Wagner Group et de Concord Catering. Architecte de l'Internet Research Agency (Olgino). Mort dans un crash d'avion le 23 août 2023, deux mois après sa mutinerie contre le commandement militaire russe."
  },
  "pavel prigozhin": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Pavel Prigozhin",
    "aliases": [
      "Pavel Prigojine"
    ],
    "notes": "Fils de Yevgeny Prigozhin, héritier présumé de l'empire Concord après la mort de son père."
  },
  "vladimir putin": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Vladimir Putin",
    "aliases": [
      "Vladimir POUTINE",
      "Vladimir Poutine",
      "Putin",
      "Poutine",
      "Wladimir Putin",
      "Путин"
    ],
    "notes": "Président de la Fédération de Russie depuis 2000 (à l'exception du mandat de Medvedev 2008-2012)."
  },
  "africa corps": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Africa Corps",
    "aliases": [
      "AFRICAN CORPS",
      "the 'Africa Corps'",
      "African Corps",
      "the Africa Corps"
    ],
    "notes": "Force paramilitaire russe créée fin 2023 sous le contrôle direct du GRU pour reprendre les opérations africaines de Wagner (Mali, Burkina Faso, Niger, Centrafrique, Libye)."
  },
  "ministere de la defense russe": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Ministère de la Défense (Russie)",
    "aliases": [
      "Ministère de la Défense Russe",
      "Ministère de la Défense",
      "Ministère russe de la Défense",
      "the Russian Ministry of Defense",
      "the Ministry of Defense",
      "Ministry of Defense",
      "Defense Ministry",
      "The Russian Defense Ministry",
      "Russian Ministry of Defense",
      "Russian Defense Ministry",
      "Ministre de la Défense",
      "Ministre russe de la Défense"
    ],
    "notes": "Ministère de la Défense de la Fédération de Russie. A absorbé une partie des opérations Wagner après 2023 via la création de l'Africa Corps."
  },
  "africa politology": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Africa Politology",
    "aliases": [
      "Africa Politology's",
      "Africa Politologie",
      "Politology"
    ],
    "notes": "Société écran liée à l'écosystème Prigozhin / Concord, active en Centrafrique et au Mali pour des opérations d'influence."
  },
  "lobaye invest": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Lobaye Invest",
    "aliases": [
      "Lobaye Invest SARLU",
      "Lobaye"
    ],
    "notes": "Société d'extraction d'or et de diamants en Centrafrique, vitrine économique du dispositif Prigozhin / Wagner en RCA."
  },
  "diamville": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Diamville",
    "aliases": [
      "Wagner Diamville"
    ],
    "notes": "Société exportatrice de diamants liée à Wagner / Prigozhin en Centrafrique."
  },
  "andrey averyanov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Andrey Averyanov",
    "aliases": [
      "Averyanov",
      "Andrei Averyanov",
      "Andreï Averyanov"
    ],
    "notes": "Général russe du GRU, dirigeant présumé de l'unité 29155 et coordinateur de l'Africa Corps depuis 2023."
  },
  "denis pavlov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Denis Pavlov",
    "aliases": [
      "Pavlov"
    ]
  },
  "assimi goita": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Assimi Goïta",
    "aliases": [
      "Assimi Goita",
      "Goïta",
      "Goita"
    ],
    "notes": "Chef de la junte militaire malienne issue du coup d'État de 2020, président de la transition."
  },
  "touadera": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Faustin-Archange Touadéra",
    "aliases": [
      "Touadéra",
      "Touadera",
      "Faustin Archange Touadéra",
      "Président Touadéra"
    ],
    "notes": "Président de la République centrafricaine depuis 2016, allié majeur de Wagner / Africa Corps."
  },
  "yunus bek yevkurov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Yunus-Bek Yevkurov",
    "aliases": [
      "Yunus Bek Yevkurov",
      "Yevkurov"
    ],
    "notes": "Vice-ministre russe de la Défense, principal négociateur des opérations africaines post-Prigozhin."
  },
  "haftar": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Khalifa Haftar",
    "aliases": [
      "maréchal Haftar –",
      "maréchal Haftar",
      "Khalifa Haftar"
    ],
    "notes": "Maréchal libyen, commandant de l'Armée nationale libyenne (LNA) basée en Cyrénaïque, allié des forces russes en Libye."
  },
  "dimitri sytyi": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Dimitri Sytyi",
    "aliases": [
      "Dmitri Sytyi",
      "Dmitry Sytyi",
      "Sytyi",
      "Dimitry Sytyi"
    ],
    "notes": "Cadre de l'écosystème Prigozhin en Centrafrique, responsable d'Africa Politology et de la Russian House à Bangui."
  },
  "mali": {
    "keep": false
  },
  "niger": {
    "keep": false
  },
  "africa": {
    "keep": false
  },
  "alabuga": {
    "keep": false
  },
  "kemi seba": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Kemi Seba",
    "aliases": [
      "Kémi Seba"
    ],
    "notes": "Activiste panafricaniste pro-russe, conseiller de plusieurs juntes ouest-africaines, basé à Moscou depuis 2024."
  },
  "africa initiative": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "African Initiative",
    "aliases": [
      "African Initiative",
      "Africa Initiative"
    ],
    "notes": "Agence de presse russe lancée en 2023, vitrine d'influence post-Wagner, basée à Moscou avec correspondants en Afrique."
  },
  "rossotrudnichestvo": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Rossotrudnichestvo",
    "notes": "Agence fédérale russe de coopération internationale (homologue d'Alliance française), mais utilisée comme façade pour des opérations d'influence soft power."
  },
  "redut": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Redut",
    "aliases": [
      "REDUT"
    ],
    "notes": "Société militaire privée russe rivale de Wagner, liée au GRU, opérationnelle en Ukraine."
  },
  "rostec": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Rostec",
    "aliases": [
      "ROSTEC"
    ],
    "notes": "Conglomérat industriel russe d'État, dirigé par Sergei Chemezov, central dans les exportations d'armement."
  },
  "meroe gold": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Meroe Gold",
    "notes": "Société d'exploitation aurifère au Soudan liée à l'écosystème Prigozhin / M-Invest, sanctionnée par l'OFAC."
  },
  "midas resources": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Midas Resources",
    "aliases": [
      "Midas Ressources"
    ],
    "notes": "Société minière liée au dispositif Wagner / Prigozhin, active en Centrafrique."
  },
  "ndassima": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Ndassima",
    "notes": "Mine d'or en Centrafrique, principal site d'extraction de Lobaye Invest / écosystème Wagner."
  },
  "kremlin": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Kremlin",
    "aliases": [
      "pro-Kremlin",
      "the Kremlin"
    ],
    "notes": "Présidence russe."
  },
  "gru": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "GRU",
    "aliases": [
      "G.R.U.",
      "Главное разведывательное управление"
    ],
    "notes": "Direction principale du renseignement militaire russe (Главное управление). Coordonnateur des opérations Africa Corps depuis 2023."
  },
  "fsb": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "FSB",
    "notes": "Service fédéral de sécurité russe (Федеральная служба безопасности), héritier du KGB, en charge de la sécurité intérieure."
  },
  "svr": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "SVR",
    "notes": "Service de renseignement extérieur russe (Служба внешней разведки)."
  },
  "excerpt": {
    "keep": false
  },
  "company": {
    "keep": false
  },
  "parliament": {
    "keep": false
  },
  "foundation": {
    "keep": false
  },
  "defense": {
    "keep": false
  },
  "president": {
    "keep": false
  },
  "président": {
    "keep": false
  },
  "janvier": {
    "keep": false
  },
  "llc": {
    "keep": false
  },
  "pmc": {
    "keep": false
  },
  "osint": {
    "keep": false
  },
  "drc": {
    "keep": false
  },
  "rca": {
    "keep": false
  },
  "ues": {
    "keep": false
  },
  "aes": {
    "keep": false
  },
  "abr": {
    "keep": false
  },
  "csp": {
    "keep": false
  },
  "ana": {
    "keep": false
  },
  "gpci": {
    "keep": false
  },
  "mohamed": {
    "keep": false
  },
  "human rights watch": {
    "keep": false
  },
  "the dossier center": {
    "keep": false
  },
  "rfe": {
    "keep": false
  },
  "novaya gazeta": {
    "keep": false
  },
  "ria novosti": {
    "keep": false
  },
  "tass": {
    "keep": false
  },
  "africa intelligence": {
    "keep": false
  },
  "african intelligence": {
    "keep": false
  },
  "acled": {
    "keep": false
  },
  "minusma": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "MINUSMA",
    "notes": "Mission multidimensionnelle intégrée des Nations unies pour la stabilisation au Mali, retirée fin 2023 sous pression de la junte malienne."
  },
  "minusca": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "MINUSCA",
    "notes": "Mission multidimensionnelle intégrée des Nations unies pour la stabilisation en Centrafrique."
  },
  "the european union": {
    "keep": false
  },
  "european union": {
    "keep": false
  },
  "the us treasury": {
    "keep": false
  },
  "us treasury": {
    "keep": false
  },
  "ofac": {
    "keep": false
  },
  "office of foreign assets control": {
    "keep": false
  },
  "rfi": {
    "keep": false
  },
  "russian house": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Russian House (Maison russe)",
    "aliases": [
      "Russian House",
      "the Russian House",
      "the \"Russian House",
      "Maison russe",
      "Russian Houses",
      "the Russian House's"
    ],
    "notes": "Réseau de centres culturels russes utilisés comme vecteurs d'influence et de propagande, particulièrement actifs en Afrique francophone (Bangui, Bamako, etc.)."
  },
  "faca": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "FACA",
    "notes": "Forces armées centrafricaines, formées et encadrées par les instructeurs Wagner depuis 2018."
  },
  "kgb": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "KGB",
    "notes": "Comité pour la sécurité de l'État de l'Union soviétique (1954-1991), ancêtre du FSB et du SVR."
  },
  "maxim shugaley": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Maxim Shugaley",
    "aliases": [
      "Shugaley"
    ],
    "notes": "Sociologue russe lié à l'écosystème Prigozhin, arrêté en Libye en 2019 pour ingérence électorale, libéré en 2020. Cadre des opérations d'influence russes en Afrique."
  },
  "heavy industrial sarl": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Heavy Industrial SARL",
    "aliases": [
      "HEAVY INDUSTRIAL",
      "Heavy Industrial"
    ]
  },
  "evro polis": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Evro Polis",
    "aliases": [
      "Evro Polis LLC",
      "Evropolis LLC",
      "Evropolis"
    ],
    "notes": "Société écran liée à Prigozhin, identifiée dans les contrats pétroliers et gaziers en Syrie (paiement Wagner en cash récupéré sur les champs reconquis)."
  },
  "mercury": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Mercury",
    "aliases": [
      "Mercury LLC",
      "Mercury Retail"
    ],
    "notes": "Réseau de sociétés russes liées à l'écosystème Prigozhin / sphère financière proche du Kremlin."
  },
  "m finance": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "M-Finance",
    "aliases": [
      "M Finance",
      "● M-Finance"
    ]
  },
  "houthis": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Houthis",
    "aliases": [
      "Houthi"
    ],
    "notes": "Mouvement Ansar Allah ('partisans de Dieu') : groupe armé chiite zaïdite contrôlant le nord-ouest du Yémen depuis 2014. Soutenu par l'Iran, ses opérations maritimes en mer Rouge depuis 2023 ont attiré l'intérêt opérationnel russe."
  },
  "donald trump": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Donald Trump",
    "aliases": [
      "Trump"
    ],
    "notes": "47e président des États-Unis (élu novembre 2024). Mentionné dans le contexte des relations US-Russie et Mercosur."
  },
  "afric": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "AFRIC",
    "notes": "Association of Free Research and International Cooperation : think tank pro-russe basé à Bruxelles, lié à l'écosystème Prigozhin, actif dans la production de discours pseudo-académiques pro-Wagner en Afrique."
  },
  "yandex": {
    "keep": false
  },
  "brics": {
    "keep": false
  },
  "\"brics": {
    "keep": false
  },
  "service k llc": {
    "keep": false
  },
  "lakhta plaza llc": {
    "keep": false
  },
  "kapital llc": {
    "keep": false
  },
  "velada llc": {
    "keep": false
  },
  "morgan llc": {
    "keep": false
  },
  "\"miron": {
    "keep": false
  },
  "bois rouge": {
    "keep": false
  },
  "the russian embassy": {
    "keep": false
  },
  "the libyan national army": {
    "keep": false
  },
  "the malian armed forces": {
    "keep": false
  },
  "the ministry of defence": {
    "keep": false
  },
  "the russian orthodox church": {
    "keep": false
  },
  "the elections and good governance": {
    "keep": false
  },
  "the all eyes": {
    "keep": false
  },
  "the malian national transition council": {
    "keep": false
  },
  "the council of malians": {
    "keep": false
  },
  "the malian patriotic group": {
    "keep": false
  },
  "the russian ministry of foreign affairs": {
    "keep": false
  },
  "the russian cultural centre": {
    "keep": false
  },
  "general ressource": {
    "keep": false
  },
  "groupe": {
    "keep": false
  },
  "house": {
    "keep": false
  },
  "niamey": {
    "keep": false
  },
  "bangui": {
    "keep": false
  },
  "benghazi": {
    "keep": false
  },
  "gao": {
    "keep": false
  },
  "tin zaouatine": {
    "keep": false
  },
  "pavel": {
    "keep": false
  },
  "ahmed": {
    "keep": false
  },
  "alexander": {
    "keep": false
  },
  "général": {
    "keep": false
  },
  "boni": {
    "keep": false
  },
  "premier ministre": {
    "keep": false
  },
  "ibac": {
    "keep": false
  },
  "anacom": {
    "keep": false
  },
  "nigerien": {
    "keep": false
  },
  "chadian": {
    "keep": false
  },
  "africanrepublic": {
    "keep": false
  },
  "société": {
    "keep": false
  },
  "société”": {
    "keep": false
  },
  "toyota": {
    "keep": false
  },
  "wagner legion istra": {
    "keep": false
  },
  "jules duhamel27 wagner": {
    "keep": false
  },
  "malianforceswhere wagner": {
    "keep": false
  },
  "eyeson wagnervon": {
    "keep": false
  },
  "samotlorneftepromkhim": {
    "keep": false
  },
  "casusbelliintel/twitter26": {
    "keep": false
  },
  "between27and31march2022": {
    "keep": false
  },
  "lescorpsétaientétendusen": {
    "keep": false
  },
  "dansuneinterviewaccordéeparhimbakarembé": {
    "keep": false
  },
  "unefuiteenlignearévéléquecertainsmercenaireswagner": {
    "keep": false
  },
  "menschenrechtsverletzungen": {
    "keep": false
  },
  "einzeugeberichtetehumanrightswatch": {
    "keep": false
  },
  "anti-terror-operation": {
    "keep": false
  },
  "undwagner-söldneringergossi-basisnieder": {
    "keep": false
  },
  "undwagner-söldnerindergossi-basisnieder": {
    "keep": false
  },
  "casusbelliinteltwitter26": {
    "keep": false
  },
  "söldner": {
    "keep": false
  },
  "undwagner-söldnerinderegossi-basisnieder": {
    "keep": false
  },
  "rajaonarimampianina": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Hery Rajaonarimampianina",
    "aliases": [
      "Hery Rajaonarimampianina"
    ],
    "notes": "Président de Madagascar de 2014 à 2018, prédécesseur d'Andry Rajoelina."
  },
  "rybar": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Rybar",
    "aliases": [
      "RYBAR"
    ],
    "notes": "Chaîne Telegram pro-russe d'analyses militaires (700 000+ abonnés). Reflète et amplifie les positions du ministère de la Défense et des forces Wagner."
  },
  "jnim": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "JNIM",
    "notes": "Jamaat Nusrat al-Islam wal-Muslimin (Groupe de soutien à l'islam et aux musulmans), coalition djihadiste affiliée à Al-Qaïda active au Sahel depuis 2017."
  },
  "gatia": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "GATIA",
    "notes": "Groupe d'Auto-Défense Touareg Imghad et Alliés : milice malienne pro-gouvernementale fondée en 2014 par le général Gamou."
  },
  "fama": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "FAMA",
    "notes": "Forces Armées Maliennes, formées et encadrées par les instructeurs Wagner depuis 2021."
  },
  "lna": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Libyan National Army (LNA)",
    "aliases": [
      "LNA",
      "ANL",
      "Armée Nationale Libyenne",
      "the Libyan National Army"
    ],
    "notes": "Armée nationale libyenne dirigée par le maréchal Khalifa Haftar, basée en Cyrénaïque. Soutenue par la Russie via Wagner depuis 2018."
  },
  "eigs": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "EIGS",
    "notes": "État islamique au Grand Sahara (ISGS), branche du groupe État islamique active au Niger, Mali et Burkina Faso depuis 2015."
  },
  "fla": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "FLA",
    "notes": "Front de Libération de l'Azawad : coalition de groupes armés touaregs au nord du Mali, en conflit ouvert avec la junte de Bamako et Wagner depuis 2023."
  },
  "dirpa": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "DIRPA",
    "notes": "Direction de l'Information et des Relations Publiques de l'Armée malienne, principal canal de communication officielle de la junte sur les opérations militaires."
  },
  "msf": {
    "keep": false
  },
  "orano": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Orano",
    "aliases": [
      "ORANO",
      "AREVA",
      "Areva"
    ],
    "notes": "Groupe nucléaire français (ex-Areva), exploitant historique des mines d'uranium d'Arlit et Imouraren au Niger. Ses concessions ont été suspendues par la junte nigérienne en 2024."
  },
  "vtb": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "VTB",
    "notes": "VTB Bank : deuxième plus grande banque russe, propriété de l'État, sanctionnée par l'UE et les États-Unis depuis 2022."
  },
  "occrp": {
    "keep": false
  },
  "rsf": {
    "keep": false
  },
  "rusi": {
    "keep": false
  },
  "fbi": {
    "keep": false
  },
  "nrc": {
    "keep": false
  },
  "sbs": {
    "keep": false
  },
  "сми": {
    "keep": false
  },
  "ltd": {
    "keep": false
  },
  "apl": {
    "keep": false
  },
  "apc": {
    "keep": false
  },
  "nmp": {
    "keep": false
  },
  "area": {
    "keep": false
  },
  "cae": {
    "keep": false
  },
  "bic": {
    "keep": false
  },
  "ciso": {
    "keep": false
  },
  "hocc": {
    "keep": false
  },
  "igl": {
    "keep": false
  },
  "adc": {
    "keep": false
  },
  "aci": {
    "keep": false
  },
  "ifb": {
    "keep": false
  },
  "cosi": {
    "keep": false
  },
  "gat": {
    "keep": false
  },
  "fpnv": {
    "keep": false
  },
  "smp": {
    "keep": false
  },
  "sgs": {
    "keep": false
  },
  "psb": {
    "keep": false
  },
  "aruci": {
    "keep": false
  },
  "hesco": {
    "keep": false
  },
  "cndh": {
    "keep": false
  },
  "ipis": {
    "keep": false
  },
  "ciam": {
    "keep": false
  },
  "lfa": {
    "keep": false
  },
  "heavy industrial": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Heavy Industrial",
    "aliases": [
      "Heavy Industrial SARL",
      "HEAVY INDUSTRIAL"
    ],
    "notes": "Société liée à l'écosystème Wagner, identifiée dans plusieurs montages en Afrique centrale."
  },
  "m-finance": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "M-Finance",
    "aliases": [
      "M Finance",
      "● M-Finance"
    ],
    "notes": "Société financière liée au dispositif Wagner / Prigozhin."
  },
  "abdelmalek al-houthi": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Abdelmalek al-Houthi",
    "notes": "Chef actuel du mouvement Houthis depuis 2004, après la mort de son frère fondateur."
  },
  "hussein badr al-din al-houthi": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Hussein Badr al-Din al-Houthi",
    "notes": "Père fondateur du mouvement Houthis, tué par les forces yéménites en 2004."
  },
  "ivanov": {
    "keep": false
  },
  "timur ivanov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Timur Ivanov",
    "notes": "Vice-ministre russe de la Défense (2016-2024), arrêté en avril 2024 pour corruption, allié historique de Sergueï Choïgou."
  },
  "rajoelina": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Andry Rajoelina",
    "aliases": [
      "Rajoelina"
    ],
    "notes": "Président de Madagascar depuis 2019, élections 2018 marquées par l'ingérence Wagner et les opérations d'influence Africa Politology."
  },
  "politology": {
    "keep": false
  },
  "jalel harchaoui": {
    "keep": false
  },
  "luke harding": {
    "keep": false
  },
  "mathieu olivier": {
    "keep": false
  },
  "david baché": {
    "keep": false
  },
  "dan kaszeta": {
    "keep": false
  },
  "marc-andré boisvert": {
    "keep": false
  },
  "andré boisvert": {
    "keep": false
  },
  "nick roll": {
    "keep": false
  },
  "ivan klyszcz": {
    "keep": false
  },
  "werner scharlau": {
    "keep": false
  },
  "al khadim": {
    "keep": false
  },
  "adama ben diarra": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Adama Ben Diarra",
    "aliases": [
      "Ben le Cerveau"
    ],
    "notes": "Activiste panafricaniste malien pro-junte ('Ben le Cerveau'), figure de l'écosystème pro-russe à Bamako."
  },
  "mali kibarou tv": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Mali Kibarou TV",
    "aliases": [
      "Kibarou TV",
      "Mali Kibarou"
    ],
    "notes": "Chaîne de télévision malienne pro-junte créée en 2022, principal relais médiatique du pouvoir militaire et de la coopération avec la Russie."
  },
  "yulia afanasyeva berg": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Yulia Afanasyeva Berg",
    "notes": "Cadre des opérations d'influence russes en Afrique liée à l'écosystème Prigozhin."
  },
  "vitali perfilev": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Vitali Perfilev",
    "notes": "Conseiller à la sécurité du président centrafricain Touadéra, cadre Wagner / Africa Corps en RCA."
  },
  "valery chekalov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Valery Chekalov",
    "notes": "Cadre logistique de Wagner, mort dans le crash d'avion du 23 août 2023 avec Yevgeny Prigozhin et Dmitri Utkin."
  },
  "ivan maslov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Ivan Maslov",
    "notes": "Commandant Wagner au Mali à partir de 2021, sanctionné par le Trésor américain en 2023."
  },
  "mikhail potepkin": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Mikhail Potepkin",
    "notes": "Cadre Wagner / Prigozhin au Soudan, géré M-Invest pour les opérations aurifères."
  },
  "evgeny primakov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Evgeny Primakov",
    "aliases": [
      "Evgueny Primakov"
    ],
    "notes": "Petit-fils du Premier ministre russe Yevgeny Primakov, à la tête de Rossotrudnichestvo (agence de coopération internationale russe) depuis 2020."
  },
  "nathalie yamb": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Nathalie Yamb",
    "notes": "Activiste suisso-camerounaise pro-russe, sanctionnée par l'UE en 2023 pour des activités d'influence pro-Wagner / pro-Russie en Afrique."
  },
  "artem kureev": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Artem Kureev",
    "notes": "Cadre russe d'Africa Politology / écosystème Prigozhin en Centrafrique."
  },
  "afrique media": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Afrique Media",
    "notes": "Chaîne TV pan-africaine basée à Yaoundé (Cameroun), reconnue pour ses positions pro-russes et anti-occidentales. Principal relais audiovisuel du discours pro-Wagner en Afrique francophone."
  },
  "patriot media": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Patriot Media",
    "notes": "Holding média de Yevgeny Prigozhin, regroupant RIA FAN ('Federal News Agency') et plusieurs sites de désinformation. Fermé après la mort de Prigozhin en 2023."
  },
  "sahel liberty news": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Sahel Liberty News",
    "notes": "Média pan-sahélien pro-junte, vitrine médiatique de l'Alliance des États du Sahel (Mali, Burkina, Niger)."
  },
  "sahel maghreb tv": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Sahel Maghreb TV",
    "notes": "Chaîne TV pro-junte sahélienne, relais des positions pro-russes dans la région."
  },
  "fawasel media": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Fawasel Media",
    "notes": "Réseau médiatique en arabe lié à l'écosystème d'influence russe au Moyen-Orient et en Afrique du Nord."
  },
  "sana news": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "SANA News",
    "notes": "Agence de presse officielle syrienne (Syrian Arab News Agency), propriété de l'État, principal canal de communication du régime Assad."
  },
  "agence malagasy de presse": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Agence Malagasy de Presse",
    "notes": "Agence de presse malgache, mentionnée dans les enquêtes sur les opérations d'influence russes lors des élections 2018 à Madagascar."
  },
  "methe media": {
    "keep": true,
    "type": "ORG",
    "canonical_name": "Methè Media",
    "aliases": [
      "MethèMedia"
    ],
    "notes": "Média identifié dans l'écosystème d'influence pro-russe en Afrique."
  },
  "média": {
    "keep": false
  },
  "post facebook": {
    "keep": false
  },
  "facebook-post": {
    "keep": false
  },
  "médias africains": {
    "keep": false
  },
  "la voix": {
    "keep": false
  },
  "mouvement coeurs": {
    "keep": false
  },
  "cndh press": {
    "keep": false
  },
  "uranium express": {
    "keep": false
  },
  "maxar": {
    "keep": false
  },
  "flightradar": {
    "keep": false
  },
  "jeune afrique": {
    "keep": false
  },
  "radio france": {
    "keep": false
  },
  "zam magazine": {
    "keep": false
  },
  "radio svoboda": {
    "keep": false
  },
  "sergey lavrov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Sergueï Lavrov",
    "aliases": [
      "Sergey Lavrov",
      "Lavrov"
    ],
    "notes": "Ministre russe des Affaires étrangères depuis 2004. Architecte officiel de la diplomatie russe en Afrique post-Wagner."
  },
  "sergey naryshkin": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Sergueï Narychkine",
    "aliases": [
      "Sergey Naryshkin",
      "Sergueï Narychkine",
      "Naryshkin"
    ],
    "notes": "Directeur du Service de renseignement extérieur russe (SVR) depuis 2016."
  },
  "mikhail bogdanov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Mikhail Bogdanov",
    "notes": "Vice-ministre russe des Affaires étrangères et représentant spécial du président pour le Moyen-Orient et l'Afrique. 'Monsieur Afrique' de la diplomatie russe."
  },
  "boris titov": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Boris Titov",
    "notes": "Ombudsman des entrepreneurs russes auprès du Kremlin, lien entre milieux d'affaires russes et coopération économique avec les juntes africaines."
  },
  "oleg deripaska": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Oleg Deripaska",
    "notes": "Oligarque russe, propriétaire de Rusal et En+. Sanctionné par l'OFAC en 2018, identifié dans plusieurs montages liés à Wagner et aux opérations d'influence russes."
  },
  "viktor bout": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Viktor Bout",
    "notes": "Trafiquant d'armes russe surnommé le 'marchand de mort', condamné aux États-Unis en 2011, libéré dans un échange de prisonniers en 2022. De retour en Russie il s'est rapproché de la sphère politique pro-Kremlin."
  },
  "alexander dugin": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Alexander Dugin",
    "notes": "Idéologue russe de l'eurasisme, figure intellectuelle proche du Kremlin, mentor revendiqué de plusieurs cadres du discours pro-russe en Afrique et en Europe."
  },
  "bashar al-assad": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Bachar el-Assad",
    "aliases": [
      "Bashar Al-Assad",
      "Bachar al-Assad"
    ],
    "notes": "Président de la République arabe syrienne de 2000 à décembre 2024, allié majeur de la Russie qui est intervenue militairement à ses côtés à partir de 2015 (avec engagement de Wagner)."
  },
  "alexander lukashenko": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Alexandre Loukachenko",
    "aliases": [
      "Alexander Lukashenko",
      "Loukachenko"
    ],
    "notes": "Président de Biélorussie depuis 1994, principal allié de Vladimir Poutine en Europe orientale. A médié l'arrêt de la mutinerie Wagner en juin 2023."
  },
  "francois bozize": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "François Bozizé",
    "notes": "Président de la République centrafricaine de 2003 à 2013, renversé par les rebelles Séléka. Tente un retour politique dans un pays désormais sous influence Wagner."
  },
  "omar bashir": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Omar el-Béchir",
    "aliases": [
      "Omar Bashir",
      "Omar al-Bashir"
    ],
    "notes": "Président du Soudan de 1989 à 2019, sous mandat d'arrêt de la CPI pour génocide au Darfour. Renversé par un coup d'État. Sa période a vu l'arrivée des opérations Wagner aurifères au Soudan."
  },
  "hamadoun kouffa": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Hamadoun Kouffa",
    "notes": "Prédicateur peul malien, fondateur du Front de Libération du Macina (intégré au JNIM), chef djihadiste majeur dans le centre du Mali."
  },
  "abdoulaye maiga": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Abdoulaye Maïga",
    "aliases": [
      "Abdoulaye Maiga"
    ],
    "notes": "Premier ministre du Mali depuis 2024 sous la junte d'Assimi Goïta, ancien ministre porte-parole connu pour ses discours anti-occidentaux."
  },
  "abdourahamane tchiani": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Abdourahamane Tchiani",
    "notes": "Général nigérien, chef de la junte militaire issue du coup d'État du 26 juillet 2023, président du Conseil National pour la Sauvegarde de la Patrie (CNSP)."
  },
  "mikhail khodorkovsky": {
    "keep": true,
    "type": "PERSON",
    "canonical_name": "Mikhail Khodorkovsky",
    "notes": "Ex-PDG de Yukos, ex-oligarque russe en exil depuis 2013, principal financier de l'opposition à Vladimir Poutine. Le Dossier Center qu'il finance a publié plusieurs enquêtes sur Wagner."
  },
  "emmanuel macron": {
    "keep": false
  },
  "luis arce": {
    "keep": false
  },
  "laurent gbagbo": {
    "keep": false
  },
  "eric danon": {
    "keep": false
  }
}
